沈旭暉：大灣區是香港的福地，香港近年被本土思潮弄得越來越狹隘的小城視野

「大灣區是香港的福地，香港人應該思考如何利用周邊的關係，既鞏固香港的位置，同時對國家有貢獻。」他說香港歷史上的成功，有一個好重要元素，「香港是一個好開放的社會，因為大家好歡迎外來專才，相反香港人去到各地亦都好容易適應，也因為香港本身是一個好流動的社會。」

要如何吸引港青到大灣區發展？他認為要先找到切入點，「當內地政府、企業的支援都好過香港，便可以超越意識形態。」

沈旭暉指內地年輕人興起「飲喜茶」文化，「為什麼內地年輕人飲喜茶而唔去STARBUCKS？這是中國獨有的文化，是一個文明的『範式轉移』，要香港年輕人擁抱這種『範式』，相對於灌輸意識形態更容易。」他相信只要生活上有共同話題，香港年輕人就會更加容易明白整個大灣區概念的機遇所在。

「至於唯一希望徹底抽身的，只有無無謂謂的政治醬缸，但怎樣令新一代能拋開種種標籤、打破近年被本土思潮弄得越來越狹隘的小城視野，重新培養既能拓展東南亞腹地、又能善用大灣區資源的國際公民，這是我真切的信念。十年前，我在《亞洲週刊》提倡Glocalization這口號，回應香港威尼斯化的危機，我是至今真心相信的，現在是實踐的時候了。」

打破近年被本土思潮弄得越來越狹隘的小城視野，重新培養既能拓展東南亞腹地、又能善用大灣區資源的國際公民，這是我真切的信念。

沈旭暉：網民係「在傳統世界，失敗者是沒有錢、沒有資源、沒有人脈、沒有聲望的outclass」

不少主流精英依然對「虛擬世界實體化」嗤之以鼻，認為這不過是一群失敗者自我催眠的玩意。但虛擬世界的其中一個顛覆性，就是改變了對「精英」的定義：激進網民也許在現實世界是失敗者，但通過掌握虛擬世界法則，卻能夠成為那裏的「精英」，再回到現實世界討伐他們眼中的「真・失敗者」，也就是舊世界的傳統精英。在傳統世界，失敗者是沒有錢、沒有資源、沒有人脈、沒有聲望的outclass，但在虛擬世界，一切可以相反。互聯網經濟基本上是點擊率經濟體，每一鍵都是經濟來源，而精英主導的精緻資訊，在演算式下，往往不及譁眾取寵的資訊廣傳，「失敗者」先天就有了生財工具。隨著bitcoin等虛擬貨幣日漸成熟，匿名在網絡進行金錢交易，不用經過實體中樞，輕而易舉。假如有激進份子發起「眾籌」，以虛擬貨幣集資搞恐怖襲擊，交易可以通過電腦遊戲的虛擬貨幣支付，「理念」可以不斷在同類網站散播開去，這樣的恐怖經濟體，可以無限複製，而且「成本效益」甚高。 人性本無善於不善，正如提出「食色性也」的中國古代哲學家告子說：「性猶湍水也，決諸東方則東流，決諸西方則西流。人性之無分於善不善也，猶水之無分於東西也」。人性本身存在的七情六慾、無私與自私、理想與現實，本來就是一個天然互相調和的機制，任何一面去到極端，都可以變得很恐怖。在現實生活，縱有千般不是，但起碼不容易讓任何一面去到最極端。但現在互聯網的演算式，卻鼓勵人性這些潛藏的一面全面激發，無論是極端白人主義、穆斯林主義、大中華主義、大香港主義、環保主義還是自由主義，催生他們的方式都是殊途同歸的，慢慢他們都有了自己的虛擬國度，根本沒有誘因再和「現實世界」銜接。只要經營好他們的國度，既可以解決基本問題，還能一併梳理「人生的意義」，又有甚麼誘因回到現實世界，接受那些控制一切的極少數精英支配？在網絡2.0時代，還有正常人在網絡交流時評，互說道理，但到了網絡3.0、4.0的演算式，正常人不可能再願意到網絡「論政」，只會避之則吉；劣幣驅逐良幣，激進主義卻大盛可期。虛擬世界變得現實、現實世界變得虛擬，我們面對的，正是這樣的歷史轉折點，如何自處，當好自為之。

小詞典：8chan 美國著名另類討論區，鼓勵匿名投稿，網主主張絕少干預討論內容，逐漸成為各種激進思想、特別是另類右派大本營；前身是另一類似討論區4chan，因為4chan禁止網絡醜聞「玩家門」相關資訊在那裏散播，不少用家改投8chan另起爐灶。4chan、8chan有被比喻為香港的高登、連登，但其實世界各地都有類似討論區存在。

信報財經新聞，2019年3月18日

信報財經新聞，2019年3月27日

在另類右派抗擊主流的過程中，迷因扮演了很重要的角色。他們愛用玩世不恭的語氣，嘲諷傳統精英的理想，以短小精幹的迷因自居人民大眾，與知識份子、習慣長篇大論的自由派針鋒相對，

這文化迅速在世界各地被仿效，包括香港網絡世界。

另類右派發展出盤據網絡和製作迷因的習俗，

因為不少人難以進入主流，背後也有邊緣被壓迫小眾抗擊主流的自我期許：自由派控制了政壇、傳媒、學院以及大小國際組織，網絡就成為他們打擊「腐敗精英」的唯一方法。

]

BTW 精英暉串錯字，係social outcast，唔係outclass

係囉我仲諗住Google

沈旭暉父親為前香港大學電機電子工程系教授沈俊明[24]，外祖父為《大公報》高層，掌管財務[25]，母親亦於《大公報》工作，家族為民國時期該報總編輯張季鸞的家人[26]。 沈的父母分別為香港泛民主派與建制派的支持者[24]。 沈旭暉於2013年12月1日與Bonnie吳凱霖結婚。婚禮被喻為世紀婚禮，時任香港行政長官梁振英、時任政務司司長林鄭月娥、時任財政司司長曾俊華、前律政司司長黃仁龍等均有出席。

其實大灣區同反中共本身係兩個概念黎

每個人都知道既可以香港自己話事 又可以進入大灣區係一件最好既事

只不過香港同中共宜家係從屬關係，只有順從中共你先有機會入大灣區 當中既條款香港都無權過問

筆者（沈旭暉）曾多次公開談過，葉先生對Roundtable的捐款，一直為我們所感激；但接受其捐款的組織，不應被視為捐款人所控制，這是很基本的政治倫理。

沈旭暉也管理葉國華的慈善基金，「我不斷叫他捐錢給誰，別捐給誰，建立他的branding，提升清譽，不要令人覺得他是野心家、還對前線政治有興趣，這對他家族生意也有正面影響。」

去年一月以九百卅三萬買下大埔倚龍山莊二千四百呎獨立屋連花園，首期三百萬，「媽媽從我戶口拿筆錢出來，有幾多來自我的股票、幾多來自銀行戶口、幾多來自賣樓（之前帝堡城單位易手，賺一百九十六萬），她搞掂，我計過俾得起首期，供得起就決定買。」香港地做學者原來咁有米，「我出道差不多十年了，十年都儲不到首期的話，好應該檢討一下。」

記者很努力檢討，也沒三百萬。問君能有幾多錢供樓？沈旭暉公開收入來源，坦白近乎玉帛相見，除了教院薪酬連房津七至八萬，葉國華的企業、葉太陳保琼的耀中國際學校基金會、研究、海外網絡等非牟利項目都由他管理。統籌及任教中大碩士課程，又引進捐款，並處理一些研究寫作計劃；在Roundtable成立了一個研究顧問公司Powersoft，獨立營運，客戶包括政府部門，他作為董事可以分紅；另外演講、寫稿……「出面接job收入多過教書份糧。我不怕講，教院一、兩個人很不喜歡我，其一原因是我上工前申報外邊收入，他們高級過我，但我所有收入加起來多過他們的很多！」

沈旭暉你含撚喇屌你老母扮傻

「早前國際政治關係大師 - 沈旭暉指出英國在屎坑門口接見雜種, 原乃慣例! 又指支國母彭麗媛halloween 死人化裝其實是摸訪荷里活影星, 一招四兩撥千斤, 輕鬆地將支共在國際舞台上地位提高已經同科索沃睇齊, 令高登上下各支共支持者甚至大中華膠, 吐出一口烏氣!

可惜好境不常, 支那國運似乎未因沈旭暉大師指點後有好轉情況, 甚至每況愈下...」

〔即時新聞／綜合報導〕中國國家主席習近平近日在英國進行為期4天的國是訪問，有評論人士猛批英國外交大臣韓蒙德（Philip Hammond）不該在機場廁所門口接待習近平，但是，知名香港國際關係學者沈旭暉卻對此表示，「這樣的批評有違基本外交常識」。

中國時政及宗教評論人士郭寶勝在個人推特上不滿表示「300億英鎊也沒能買來尊嚴！號稱大國領袖被安排在公廁門口坐著公廁等候用的沙發。這種外交禮節實在是舉世罕見。不把國人當人看待，你走到哪裡也沒有一個國家把你當人看！」
對此，沈旭暉也在個人臉書上發表不同看法：「這類批評似乎是有違基本外交常識的」。他表示，英國外相接見習近平的地方是希斯路機場的一個貴賓室，今年3月，英國也曾安排美國國務卿凱瑞（John Kerry）在同一間貴賓室內與英法德歐盟外長進行「跟進會談」。

沈旭暉強調，英國政府要和國際友好進行簡短會面時，通常都會選用同一個貴賓室，「這種基本外交禮儀，英國通常是一絲不苟的」。

推

總結：樣樣政策都可能本身係好既，但一去到中共手就變成唔好

總結係小心沈旭暉

開埠百年嘅國際城市
你大灣算老幾
死開啲啦

咁撚好你唔撚上去住？

「在現實生活，我們都受制於各種制度，而凡是制度，自然都有官僚、不合理之處，才能同時擁有穩定社會的功能。問題是制度的正面功能，不會被網絡討論，因為那是無形的；制度的負面問題，通常是有型的，輕易成為討論焦點，產生龐大的失信效果，成為陰謀論的泉源。

美國策略師Roger Stone是最懂得普及這潛能的高人：他是特朗普昔日的顧問，以旁門左道成名，統戰陰謀論網站Infowars為特朗普競選的奇兵，是平生得意之作。Infowars散播的都是「美國利益集團策劃9/11」一類「驚天大陰謀」，天天製造fake news、毫無公信力，只以宣揚精英不可信為己任。但Roger Stone說得對：別管那些，這網站每月有超過一千萬點擊率，比《經濟學人》、《新聞週刊》傳播得更廣，於是創辦人Alex Jones就成為特朗普的貴賓。順帶一提，Jones剛被Facebook封鎖了，自然也是他口中的陰謀論一部份。」